[Scale_model_of_Kyoto_imperial_palace.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Scale_model_of_Kyoto_imperial_palace.jpg "fig:Scale_model_of_Kyoto_imperial_palace.jpg")
[Kyoto_Imperial_Palace_Aerial_Photograph.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kyoto_Imperial_Palace_Aerial_Photograph.jpg "fig:Kyoto_Imperial_Palace_Aerial_Photograph.jpg")

**京都御所**（），又名**京都皇宮**（）、**百矶城**、**百敷**（），是位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[京都府](../Page/京都府.md "wikilink")[京都市](../Page/京都市.md "wikilink")[上京區的](../Page/上京區.md "wikilink")[宮殿建築](../Page/宮殿.md "wikilink")，也曾是日本[天皇的居所](../Page/天皇.md "wikilink")（[皇居](../Page/皇居.md "wikilink")），自[北朝存在期間](../Page/南北朝时代_\(日本\).md "wikilink")、到1869年[遷都東京前的歷代天皇皆居住於此](../Page/遷都東京.md "wikilink")。名稱中的「御所」在[日語是指天皇或](../Page/日語.md "wikilink")[皇室主要成員之住所](../Page/日本皇室.md "wikilink")，現亦被京都市民做為該宮殿的簡稱。

## 簡介

[Kyotopalace.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kyotopalace.jpg "fig:Kyotopalace.jpg")
[桓武天皇於](../Page/桓武天皇.md "wikilink")[延曆十三年](../Page/延曆.md "wikilink")（794年）從[長岡京遷都至](../Page/長岡京.md "wikilink")[平安京](../Page/平安京.md "wikilink")（即今[京都](../Page/京都.md "wikilink")）之後，將天皇居所設於平安京的（該詞在日語中指[宮城中天皇的私人區域](../Page/宮城.md "wikilink")），位於[大內裏的中央偏右處](../Page/大內裏.md "wikilink")。平安京的內裏在[天德四年](../Page/天德_\(村上天皇\).md "wikilink")[九月廿三](../Page/九月廿三.md "wikilink")（960年10月16日）被大火燒毀，之後又遭遇多次火災，使得天皇必須在平安京內找尋地方做為[臨時居所](../Page/行宮.md "wikilink")，這些臨時皇居被稱為「」（「[里](../Page/里_\(消歧義\).md "wikilink")」指的是平安京的-{里}-坊）。

之後在[元弘元年](../Page/元弘.md "wikilink")（1331年），北朝首代天皇[光嚴天皇即位](../Page/光嚴天皇.md "wikilink")，以里內裏之一的做為居所，這便是京都御所的雛型。當時占地僅有1[町四方](../Page/町_\(面積單位\).md "wikilink")，經過[足利義滿擴大用地](../Page/足利義滿.md "wikilink")、以及[織田信長與](../Page/織田信長.md "wikilink")[豐臣秀吉的整建](../Page/豐臣秀吉.md "wikilink")，遂有現今所見之規模。[明德三年](../Page/明德_\(後小松天皇\).md "wikilink")（南朝[元中九年](../Page/元中.md "wikilink")，1392年）南北朝統一後，這裡繼續做為天皇居所，至[明治二年](../Page/明治.md "wikilink")（1869年）[明治天皇將皇居遷往](../Page/明治天皇.md "wikilink")[江戶城](../Page/江戶城.md "wikilink")（今[東京](../Page/東京.md "wikilink")[皇居](../Page/皇居.md "wikilink")）為止，維時477年。

值得注意的是，天皇居所雖然遷往江戶城，但京都御所原有的皇宮地位並沒有被廢除，象徵天皇駐地所在的天皇[寶座](../Page/寶座.md "wikilink")「」也仍然留置於此，直至今日。

現今的京都御所是日本皇室關聯設施之一\[1\]，由[宮內廳京都事務所管理](../Page/宮內廳.md "wikilink")。鄰近的皇室設施還有與[仙洞御所](../Page/仙洞御所.md "wikilink")，與京都御所共同被[京都御苑環繞](../Page/京都御苑.md "wikilink")。目前京都御所部分區域在平日開放公眾以預約方式入內參觀。

## 御所建築

在平安京中，天皇居所被稱為內裏，而內裏又分成三部分：**內重**（承明門內）、**中重**（承明門外、建禮門以內）、**外重**（建禮門外、朱雀門以內）。京都御所建立後經歷過多次整修，現今的内裏為[幕末的](../Page/幕末.md "wikilink")[安政](../Page/安政.md "wikilink")2年（1855年）仿造平安様式重建，被稱為「安政内裏」。

內裏的各宮門名，幾乎都曾被用來當做歷代[女院的名號](../Page/女院.md "wikilink")，以下介紹御所各殿舍、內重十二門、中重六門和外重十二門，（）內為曾以此門之名作為女院封號之名。

## 平安時代內裏中各殿舍及建築

[Kyoto_palace02.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kyoto_palace02.jpg "fig:Kyoto_palace02.jpg")\]\]

### 內重

#### 內宴之殿

  - ****，亦稱為中殿、後殿。平安時代初期，曾做為天皇日常起居的寢殿。而隨著宇多天皇將寢殿移至清涼殿後，此殿即成為觀賞[相撲](../Page/相撲.md "wikilink")、舉行內宴的殿閣了。

#### 天皇居所

[thumb](../Page/image:Seiryoden.jpg.md "wikilink")

  - ****
      - 御湯殿
      - 朝餉壺
      - 台盤所壺
  - **後涼殿**
      -
      - 御廚子所

      - 御膳宿

###

[DairiPlan.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DairiPlan.png "fig:DairiPlan.png")

#### 後宮七殿

  - **[承香殿](../Page/承香殿.md "wikilink")**，為天皇御所內的後宮七殿之一。

其東側下角為清涼殿，北面正上方為為常寧殿。北面東側為弘徽殿、西側則是麗景殿，是天皇所寵愛之女御的住所。

  -
    居住名人：
    [徽子女王](../Page/徽子女王.md "wikilink")（[村上天皇女御](../Page/村上天皇.md "wikilink")）
    [藤原胤子](../Page/藤原胤子.md "wikilink")（[宇多天皇女御](../Page/宇多天皇.md "wikilink")）
    [源和子](../Page/源和子.md "wikilink")（[醍醐天皇女御](../Page/醍醐天皇.md "wikilink")，[光孝天皇皇女](../Page/光孝天皇.md "wikilink")）
    [尊子內親王](../Page/尊子內親王.md "wikilink")（[圓融天皇女御](../Page/圓融天皇.md "wikilink")，[冷泉天皇皇女](../Page/冷泉天皇.md "wikilink")）
    [藤原元子](../Page/藤原元子.md "wikilink")（[一條天皇女御](../Page/一條天皇.md "wikilink")）
    [藤原昭子](../Page/藤原昭子.md "wikilink")（[後三條天皇女御](../Page/後三條天皇.md "wikilink")）
    [藤原道子](../Page/藤原道子.md "wikilink")（[白河天皇女御](../Page/白河天皇.md "wikilink")）
    [藤原忻子](../Page/藤原忻子.md "wikilink")（[後白河天皇中宮](../Page/後白河天皇.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - **[常寧殿](../Page/常寧殿.md "wikilink")**，為天皇御所內的後宮七殿之一。最初是以做為皇后御殿而建造之殿閣，亦是舉行"、"的地方，故別名為**五節殿**。

位於承香殿北，西側是弘徽殿和登華殿，東側則有麗景殿和宣耀殿，為皇后、中宮或地位較高之女御的宮室。

  -
    居住名人：
    [藤原明子](../Page/藤原明子.md "wikilink")（[文德天皇女御](../Page/文德天皇.md "wikilink")）
    [藤原高子](../Page/藤原高子.md "wikilink")（[清和天皇女御](../Page/清和天皇.md "wikilink")）
    [班子女王](../Page/班子女王.md "wikilink")（[光孝天皇女御](../Page/光孝天皇.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - **[貞觀殿](../Page/貞觀殿.md "wikilink")**，為天皇御所內的後宮七殿之一，又稱為**御匣殿**。

位於常寧殿北面正上方，其西側有登華殿、西側下角則是弘徽殿。東側是宣耀殿、東側下角則是麗景殿。

  -
    居住名人：
    [藤原登子](../Page/藤原登子.md "wikilink")（[村上天皇尚侍](../Page/村上天皇.md "wikilink")，[藤原師輔之女](../Page/藤原師輔.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - **[弘徽殿](../Page/弘徽殿.md "wikilink")**，為天皇御所內的後宮七殿之一。

其北面正上方為登花殿。東側上角是常寧殿、下角是承香殿，而西側下角則是清涼殿。由於位於天皇所居的清涼殿很近，因此多作為皇后、中宮或有勢力的女御所居之宮室。

  -
    居住名人：
    [藤原穩子](../Page/藤原穩子.md "wikilink")（[醍醐天皇皇后](../Page/醍醐天皇.md "wikilink")）
    [藤原述子](../Page/藤原述子.md "wikilink")（[村上天皇女御](../Page/村上天皇.md "wikilink")）
    [藤原遵子](../Page/藤原遵子.md "wikilink")（[圓融天皇中宮](../Page/圓融天皇.md "wikilink")）
    [藤原忯子](../Page/藤原忯子.md "wikilink")（[花山天皇女御](../Page/花山天皇.md "wikilink")）
    [藤原義子](../Page/藤原義子.md "wikilink")（[一條天皇女御](../Page/一條天皇.md "wikilink")）
    [禎子內親王](../Page/禎子內親王.md "wikilink")（[後朱雀天皇皇后](../Page/後朱雀天皇.md "wikilink")）
    [藤原嫄子](../Page/藤原嫄子.md "wikilink")（[後朱雀天皇中宮](../Page/後朱雀天皇.md "wikilink")）
    [藤原生子](../Page/藤原生子.md "wikilink")（[後朱雀天皇女御](../Page/後朱雀天皇.md "wikilink")）
    [馨子內親王](../Page/馨子內親王.md "wikilink")（[後三條天皇中宮](../Page/後三條天皇.md "wikilink")，[後一條天皇皇女](../Page/後一條天皇.md "wikilink")，後居[登花殿](../Page/登花殿.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - ****，為天皇御所內的後宮七殿之一。

位於弘徽殿北、貞觀殿西，東側稍遠是襲芳舍（別稱雷鳴壺）和凝花舍（別稱梅壺），一般作為地位較高的女御宮室。

  -
    居住名人：
    [藤原定子](../Page/藤原定子.md "wikilink")（[一條天皇皇后](../Page/一條天皇.md "wikilink")）
    [藤原登子](../Page/藤原登子.md "wikilink")（[村上天皇中宮](../Page/村上天皇.md "wikilink")）
    [藤原嬉子](../Page/藤原嬉子.md "wikilink")（[後朱雀天皇東宮妃](../Page/後朱雀天皇.md "wikilink")）
    [馨子內親王](../Page/馨子內親王.md "wikilink")（[後三條天皇中宮](../Page/後三條天皇.md "wikilink")，曾居弘徽殿）

<!-- end list -->

  - **[麗景殿](../Page/麗景殿.md "wikilink")**，為天皇御所內的後宮七殿之一。

其西側下角為承香殿、上角則是常寧殿，北面正上方為宣耀殿。而在東側則有朝陽舍（別稱梨壺）和朝陽北舍，東側上角則是淑景舍（別稱桐壺）和淑景北舍，雖然此殿距離清涼殿較遠，但根據史料看來，麗景殿一般作為皇后、中宮、受寵之女御、皇太后或後宮女性長輩所居之殿。

  -
    居住名人：
    [莊子女王](../Page/莊子女王.md "wikilink")（[村上天皇女御](../Page/村上天皇.md "wikilink")）
    [藤原媓子](../Page/藤原媓子.md "wikilink")（[圓融天皇中宮](../Page/圓融天皇.md "wikilink")）
    [尊子內親王](../Page/尊子內親王.md "wikilink")（[圓融天皇女御](../Page/圓融天皇.md "wikilink")，[冷泉天皇皇女](../Page/冷泉天皇.md "wikilink")）
    [藤原姚子](../Page/藤原姚子.md "wikilink")（[花山天皇女御](../Page/花山天皇.md "wikilink")）
    [藤原綏子](../Page/藤原綏子.md "wikilink")（[三條天皇女御](../Page/三條天皇.md "wikilink")）
    [禎子內親王](../Page/禎子內親王.md "wikilink")（原居[弘徽殿](../Page/弘徽殿.md "wikilink")）
    [藤原延子](../Page/藤原延子.md "wikilink")（[後朱雀天皇女御](../Page/後朱雀天皇.md "wikilink")）
    [藤原賢子](../Page/藤原賢子.md "wikilink")（[白河天皇中宮](../Page/白河天皇.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - **[宣耀殿](../Page/宣耀殿.md "wikilink")**，為天皇御所內的後宮七殿之一。

以此殿為中心，東側是貞觀殿、東側下角則是常寧殿。南面正下方為麗景殿，西側為淑景舍和淑景北舍、西側下角則是朝陽舍和朝陽北舍。由於此殿距離天皇平日所居之清涼殿甚遠，因此住在此殿的嬪妃大多身分不高或不受寵。

  -
    居住名人：
    [藤原芳子](../Page/藤原芳子.md "wikilink")（[村上天皇女御](../Page/村上天皇.md "wikilink")）
    [藤原娍子](../Page/藤原娍子.md "wikilink")（[三條天皇皇后](../Page/三條天皇.md "wikilink")）
    [禎子內親王](../Page/禎子內親王.md "wikilink")（原居[弘徽殿](../Page/弘徽殿.md "wikilink")、[麗景殿](../Page/麗景殿.md "wikilink")）
    [章子內親王](../Page/章子內親王.md "wikilink")（[後冷泉天皇中宮](../Page/後冷泉天皇.md "wikilink")，原居[飛香舍](../Page/飛香舍.md "wikilink")）
    [藤原道子](../Page/藤原道子.md "wikilink")（[白河天皇女御](../Page/白河天皇.md "wikilink")）

#### 內裏五舍

[Kogosho.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kogosho.jpg "fig:Kogosho.jpg")

  - **[飛香舍](../Page/飛香舍.md "wikilink")**，因庭中種有藤花，故又名（藤壺）。南面是清涼殿、後涼殿，北面是凝花舍，東面是弘徽殿。

<!-- end list -->

  -
    居住名人：
    [藤原彰子](../Page/藤原彰子.md "wikilink")（[一條天皇中宮](../Page/一條天皇.md "wikilink")）
    [藤原妍子](../Page/藤原妍子.md "wikilink")（[三條天皇中宮](../Page/三條天皇.md "wikilink")，彰子之妹）
    [藤原威子](../Page/藤原威子.md "wikilink")（[後一條天皇中宮](../Page/後一條天皇.md "wikilink")，彰子、妍子之妹）
    [章子內親王](../Page/章子內親王.md "wikilink")（[後冷泉天皇中宮](../Page/後冷泉天皇.md "wikilink")，[後一條天皇與威子之女](../Page/後一條天皇.md "wikilink")）
    [藤原安子](../Page/藤原安子.md "wikilink")（[村上天皇中宮](../Page/村上天皇.md "wikilink")）
    橘氏（[鳥羽天皇女御](../Page/鳥羽天皇.md "wikilink")）
    [藤原育子](../Page/藤原育子.md "wikilink")（[二條天皇中宮](../Page/二條天皇.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - ****，因庭中種有紅、白梅，故又名（梅壺）。南面是飛香舍，北面是襲芳舍，東面是弘徽殿、登華殿。

<!-- end list -->

  -
    居住名人：
    [藤原詮子](../Page/藤原詮子.md "wikilink")（[圓融天皇女御](../Page/圓融天皇.md "wikilink")，日本第一位[女院](../Page/女院.md "wikilink")）
    [藤原生子](../Page/藤原生子.md "wikilink")（[後朱雀天皇女御](../Page/後朱雀天皇.md "wikilink")）
    [源基子](../Page/源基子.md "wikilink")（[後三條天皇女御](../Page/後三條天皇.md "wikilink")）
    [三條琮子](../Page/三條琮子.md "wikilink")（[後白河天皇女御](../Page/後白河天皇.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - ****，因庭中放置有遭落雷襲擊而燒毀的巨木，故又名（雷鳴の壺）。位於御所西北角，南面是凝花舍，東面是登華殿。

<!-- end list -->

  - ****，因庭中種有梨樹，故又名（梨壺）。在平安時代以此處做為[東宮御所](../Page/東宮御所.md "wikilink")。南面是溫明殿、綾綺殿，北面是昭陽北舍，西面是麗景殿。

<!-- end list -->

  -
    居住名人：
    [藤原慶子](../Page/藤原慶子.md "wikilink")（[朱雀天皇女御](../Page/朱雀天皇.md "wikilink")）
    [藤原安子](../Page/藤原安子.md "wikilink")（[村上天皇中宮](../Page/村上天皇.md "wikilink")，原居飛香舍）

<!-- end list -->

  - ****，因庭中種有桐樹，故又名（桐壺）。南面是昭陽北舍，北面是淑景北舍（位於御所東北角），西面是宣耀殿。

<!-- end list -->

  -
    居住名人：
    [藤原原子](../Page/藤原原子.md "wikilink")（[三條天皇女御](../Page/三條天皇.md "wikilink")）

#### 其他內裏建築

[thumb](../Page/image:Shunko-Den.JPG.md "wikilink")

  - 造物所

  - 進物所

  - [藏人所](../Page/藏人_\(官職\).md "wikilink")[町屋](../Page/町屋.md "wikilink")

  - [校书殿](../Page/校书殿.md "wikilink")，亦稱為、納殿。

      - 藏人所
      - 校書所
      - 右近陣座

  - [月華門](../Page/月華門.md "wikilink")

  - ****，亦稱為藥殿。

  - 右腋門

  - 左腋門

  - ****

  -
  -
  - **綾綺殿**

  - **溫明殿**

  -
  - 御輿宿

### 中重

  - 中和院
  - 內膳司
  - 采女町
  - 蘭林坊
  - 桂芳坊
  - 華芳坊

### 外重

## 內裏內重、中重、外重各宮門

### 內重十二門

  - **玄輝門**（玄輝門院：[洞院愔子](../Page/洞院愔子.md "wikilink")，[伏見天皇之母](../Page/伏見天皇.md "wikilink")）

內重十二門之一，為御所北面中央的門

  - **承明門**（承明門院：[源在子](../Page/源在子.md "wikilink")，[土御門天皇之母](../Page/土御門天皇.md "wikilink")）

內重十二門之一，為御所南面中央的門

  - **宣陽門**（宣陽門院：[覲子內親王](../Page/覲子內親王.md "wikilink")，[後白河天皇之皇六女](../Page/後白河天皇.md "wikilink"))

新宣陽門院：(，[後村上天皇皇女](../Page/後村上天皇.md "wikilink")） 內重十二門之一，為御所東面中央的門

  - **陰明門**（陰明門院：[大炊御門麗子](../Page/大炊御門麗子.md "wikilink")，[土御門天皇](../Page/土御門天皇.md "wikilink")[中宮](../Page/中宮.md "wikilink")）

內重十二門之一，為御所西面中央的門

  - **長樂門**（長樂門院：[德大寺忻子](../Page/德大寺忻子.md "wikilink")，[後二条天皇中宮](../Page/後二条天皇.md "wikilink")）

內重十二門之一，位於御所南面承明門東側

  - **永安門**（永安門院：，[順德天皇之皇長女](../Page/順德天皇.md "wikilink")）

內重十二門之一，位於御所南面承明門西側

  - **武德門**

內重十二門之一，位於御所西面陰明門南側。

  - **遊義門**（遊義門院：[姈子內親王](../Page/姈子內親王.md "wikilink")，[後深草天皇皇女](../Page/後深草天皇.md "wikilink")）

內重十二門之一，位於御所西面陰明門北側

  - **徽安門**（徽安門院：，[花園天皇皇女](../Page/花園天皇.md "wikilink")，[光嚴天皇之妃](../Page/光嚴天皇.md "wikilink")）

內重十二門之一，位於御所北面玄輝門西側

  - **安喜門**（安喜門院：[三条有子](../Page/三条有子.md "wikilink")，[後堀河天皇](../Page/後堀河天皇.md "wikilink")[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")）

內重十二門之一，位於御所北面玄輝門東側

  - **嘉陽門**（嘉陽門院：，[後鳥羽天皇之皇二女](../Page/後鳥羽天皇.md "wikilink")）

內重十二門之一，位於御所東面宣陽門北側

  - **延政門**（延政門院：，[後嵯峨天皇之皇女](../Page/後嵯峨天皇.md "wikilink")）

內重十二門之一，位於御所東面宣陽門南側

### 中重六門

  - **建禮門**（建禮門院：[平德子](../Page/平德子.md "wikilink")，[高倉天皇中宮](../Page/高倉天皇.md "wikilink")、[安德天皇之母](../Page/安德天皇.md "wikilink")）

中重六門之一，位於中重南面中央的位置，和內重的承明門相對應。

  - **修明門**（修明門院：[高倉重子](../Page/高倉重子.md "wikilink")，[順德天皇之母](../Page/順德天皇.md "wikilink")）

中重六門之一，位於中重南面西側，其東側是建禮門，次東側是春華門。

  - **宜秋門**（宜秋門院：[九条任子](../Page/九条任子.md "wikilink")，後鳥羽天皇中宮）

中重六門之一，位於中重西面中央，門內為一筆直大路，直通內重陰明門。

  - **朔平門**（朔平門院：，[伏見天皇皇長女](../Page/伏見天皇.md "wikilink"))

新朔平門院：[鷹司祺子](../Page/鷹司祺子.md "wikilink")，[仁孝天皇](../Page/仁孝天皇.md "wikilink")[女御](../Page/女御.md "wikilink")）
中重六門之一，位於中重北面中央的位置，和內重的玄輝門相對應。

  - **建春門**（建春門院：[平滋子](../Page/平滋子.md "wikilink")，高倉天皇之母）

中重六門之一，位於中重東面中央的位置，和內重的宣陽門相對應。

  - **春華門**（春華門院：[昇子內親王](../Page/昇子內親王.md "wikilink")，後鳥羽天皇之皇長女）

中重六門之一，位於中重南面東側，其西側是建禮門，次西側是修明門。

### 外重十二門

最早外重十二門的名字，是由[警衛門部的](../Page/警衛門部.md "wikilink")[氏族名稱為名的](../Page/氏族.md "wikilink")，在西元818年殿門改號時，統一改成**唐風門名**。

  - **朱雀門**→由[天忍日命的子孫](../Page/天忍日命.md "wikilink")守衛。

舊稱**大伴門**（一稱**南門**），為外重南面中央的正門，採用**重閣御門**的形式建造，跟其他宮門比起較為高大寬廣。

  - **皇嘉門**（皇嘉門院：[藤原聖子](../Page/藤原聖子.md "wikilink")，[崇德天皇中宮](../Page/崇德天皇.md "wikilink"))→由守衛。

新皇嘉門院：([鷹司繁子](../Page/鷹司繁子.md "wikilink")，[仁孝天皇](../Page/仁孝天皇.md "wikilink")[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")）
舊稱**若犬養門**，為朱雀門西側的宮門，由[右衛門府負責守衛其安全](../Page/右衛門府.md "wikilink")。

  - **談天門**（談天門院：[五辻忠子](../Page/五辻忠子.md "wikilink")，[後醍醐天皇之母](../Page/後醍醐天皇.md "wikilink")）→由守衛。

舊稱**玉手門**，為外重西側最南端的門，在此門左右兩側分別是和的官舍，因此又稱**馬寮御門**

  - **藻璧門**（藻璧門院：[九条竴子](../Page/九条竴子.md "wikilink")，[後堀河天皇](../Page/後堀河天皇.md "wikilink")[中宮](../Page/中宮.md "wikilink")、[四条天皇之母](../Page/四条天皇.md "wikilink")）→由和大伴氏有近親關係的守衛。

舊稱**佐伯門**， 為談天門北側的宮門，又稱**西中御門**

  - **殷富門**（殷富門院：[亮子內親王](../Page/亮子內親王.md "wikilink")，[後白河天皇之皇長女](../Page/後白河天皇.md "wikilink")）→由守衛。

舊稱**伊福部門**，為藻璧門北側的西門，由於門內北側是的官舍，因此又稱**西近衛御門**。

  - **上西門**（上西門院：[統子內親王](../Page/統子內親王.md "wikilink")，[鳥羽天皇之皇二女](../Page/鳥羽天皇.md "wikilink")、[後白河天皇中宮](../Page/後白河天皇.md "wikilink"))

新上西門院：([鷹司房子](../Page/鷹司房子.md "wikilink")，[靈元天皇中宮](../Page/靈元天皇.md "wikilink")）
為外重西側最北端的門，由於此門專做搬運貨物之用，因此設計非常簡單，同時也不屬於外重十二門。

  - **安嘉門**（安嘉門院：[邦子內親王](../Page/邦子內親王.md "wikilink")，[守貞親王之女](../Page/守貞親王.md "wikilink")）→由守衛。

舊稱**海犬養門**，為外重北側最西端的門，門內為的官舍，因此又稱**兵庫寮（司）御門**。

  - **偉鑒門**→由守衛。

舊稱**豬使（豬養）門**，為外重北側中央的門，由和，分別以一年為期輪流守衛。又稱**玄武門**或**不開門**

  - **達智門**（達智門院：[獎子內親王](../Page/獎子內親王.md "wikilink")，[後宇多天皇之皇長女](../Page/後宇多天皇.md "wikilink")）→由[火明命的子孫](../Page/火明命.md "wikilink")守衛。

舊稱**丹至比門**或**丹比門**，為外重北面東門。

  - **上東門**（上東門院：[藤原彰子](../Page/藤原彰子.md "wikilink")，[一条天皇](../Page/一条天皇.md "wikilink")[中宮](../Page/中宮.md "wikilink")、[後一条](../Page/後一条天皇.md "wikilink")、[後朱雀兩位天皇之母](../Page/後朱雀天皇.md "wikilink"))

新上東門院：([勸修寺晴子](../Page/勸修寺晴子.md "wikilink")，[後陽成天皇之母](../Page/後陽成天皇.md "wikilink")）
與外重西面相對應的上東門，為外城東面最北之門，其東側是**土御門大路**，沿途多為高級朝臣之府邸所在，因此結束完宮中事務的朝臣多以此門退出皇城歸邸。

  - **陽明門**（陽明門院：[禎子內親王](../Page/禎子內親王.md "wikilink")，[三条天皇之皇三女](../Page/三条天皇.md "wikilink")、[後朱雀天皇](../Page/後朱雀天皇.md "wikilink")[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")、[後三条天皇之母](../Page/後三条天皇.md "wikilink")。)→由守衛。

新陽明門院：(，[龜山天皇之](../Page/龜山天皇.md "wikilink")[妃](../Page/妃.md "wikilink")）
舊稱**山部門**或**山門**，位於上東門南側，門內北側為官舍，因此又稱**近衛御門**，西元785年時，將山部氏之氏名簡化為山，因此在818年4月改稱為**山門**。

  - **待賢門**（待賢門院：[藤原璋子](../Page/藤原璋子.md "wikilink")，[鳥羽天皇](../Page/鳥羽天皇.md "wikilink")[中宮](../Page/中宮.md "wikilink")，[崇德](../Page/崇德天皇.md "wikilink")、[後白河兩位天皇之母](../Page/後白河天皇.md "wikilink"))→由守衛。
    新待賢門院：([阿野廉子](../Page/阿野廉子.md "wikilink")，[後村上天皇之母](../Page/後村上天皇.md "wikilink"))
    (新待賢門院：[正親町雅子](../Page/正親町雅子.md "wikilink")，[孝明天皇之母](../Page/孝明天皇.md "wikilink")）

舊稱**健部門**，為陽明門南側之門，又稱**中御門**。

  - **郁芳門**（郁芳門院：[媞子內親王](../Page/媞子內親王.md "wikilink")，[白河天皇之皇長女](../Page/白河天皇.md "wikilink")、[堀河天皇](../Page/堀河天皇.md "wikilink")[中宮](../Page/中宮.md "wikilink")）→由守衛。

舊稱**的門**，為外重東側最南端之門，門內北側是的官舍，因此又稱**大炊御門**。

  - **美福門**（美福門院：[藤原得子](../Page/藤原得子.md "wikilink")，[鳥羽天皇](../Page/鳥羽天皇.md "wikilink")[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")、[近衛天皇之母](../Page/近衛天皇.md "wikilink")）→由守衛。

舊稱**壬生御門**，為外城南面東側之門，由負責守衛。

## 京都御所年表

  - 西元794年間，[桓武天皇](../Page/桓武天皇.md "wikilink")[遷都](../Page/日本首都.md "wikilink")[平安京](../Page/平安京.md "wikilink")。
  - 西元960年間，[內裏初次火災](../Page/內裏.md "wikilink")。日後不斷地發生火災之情形。
  - 西元976年間，內裏火災。[圓融天皇暫遷至](../Page/圓融天皇.md "wikilink")[藤原兼通之宅為臨時皇居](../Page/藤原兼通.md "wikilink")，為首例[里內裏](../Page/里內裏.md "wikilink")。
  - 西元1331年，[光嚴天皇暫以里內裏之一的](../Page/光嚴天皇.md "wikilink")[土御門東洞院殿定為皇居](../Page/土御門東洞院殿.md "wikilink")。日後便成為目前京都御所座落之地。
  - 西元1569年，[織田信長著手整修內裏](../Page/織田信長.md "wikilink")。
  - 西元1590年，[豐臣秀吉再度著手整修內裏](../Page/豐臣秀吉.md "wikilink")。
  - 西元1611年，[德川幕府著手改造內裏](../Page/德川幕府.md "wikilink")。
  - 西元1653年，內裏火災。
  - 西元1661年，內裏火災。
  - 西元1673年，內裏火災。
  - 西元1708年，內裏火災。
  - 西元1766年，御涼所建造完成。
  - 西元1788年，內裏火災。
  - 西元1854年，內裏火災。
  - 西元1867年，德川幕府末代將軍[德川慶喜發佈](../Page/德川慶喜.md "wikilink")[大政奉還](../Page/大政奉還.md "wikilink")，皇室重新掌權。
  - 西元1869年，[皇居遷至](../Page/皇居.md "wikilink")[東京](../Page/東京.md "wikilink")。

## 現今之京都御所內各主要殿舍及其它建築

### 御門

  - **建禮門**，為御所正門，又稱南御門。平日不開放人員出入，只在[天皇皇后兩陛下親臨](../Page/天皇.md "wikilink")、或外國貴賓蒞臨參觀時才會開啟。
  - **宜秋門**，為御所西側御門。
  - **清所門**，為遊客參觀御所專用出入之門。
  - **皇后門**，並非為皇后專用門，而是參入皇后御殿專用之門，位於御所西北方。
  - **朔平門**，為御所北門。亦是飛香舍及皇后御殿的正門。
  - **建春門**，為御所東側門。

### 正殿

[thumb](../Page/image:Imperial_Palace_Kyoto_2.JPG.md "wikilink")
[thumb](../Page/image:Imperial_Throne_of_Shishinden_in_Kyoto_Imperial_Palace.jpg.md "wikilink")

  - **紫宸殿**，為歷代[天皇舉行](../Page/天皇.md "wikilink")、節會、朝賀等重大典禮之主要場所。殿內中央有****及****，分別為天皇、皇后舉行即位式時之[御座](../Page/御座.md "wikilink")。殿前左右各種植了櫻花與橘。稱、。正前方為南庭，正門為承明門。
  - 日華門
  - 月華門
  - 陣の座
  - 東軒廊
  - 回廊
  - 露台
  - 撞木廊下，為一道可通往小御所的御廊。

### 天皇居所

  - **清涼殿**，在平安時代曾是天皇主要的活動場所，因此內部結構相當複雜。在[戰國時代末期後](../Page/戰國時代_\(日本\).md "wikilink")，因其功能逐漸被御常御殿所取代，現已改為正月[元旦所舉行的](../Page/元旦.md "wikilink")****及其他日常儀式的舉行之地。殿前各種植了吳竹及漢竹，正前方為東庭。
  - 御溝水
  - 瀧口
  - 荻壺，清涼殿之後庭，因種有[荻花而得名](../Page/荻花.md "wikilink")。
  - 御拝道廊下，為天皇專用御廊，可直接通往小御所。
  - 非蔵人廊下
  - 長押門，為御學問所通往御常御殿的一道出入口。
  - **御常御殿**，位於御所東北方的一座大型殿閣。在近代，已逐漸取代了清涼殿的位置，成為天皇日常生活主要的地方了。殿內共有十五室，御殿南側為落長押之間、劍璽之間、上段之間、中段之間、下段之間，為遊客主要參觀部分。殿前種有紅梅與白梅。與常御殿相連接的殿室為御三間，其後為迎春、御涼所及御湯殿等等諸多御殿及茶室。

image:Sakon no Sakura.JPG|左近櫻（さこんのさくら） image:Ukon no
Tachibana.JPG|右近橘（うこんのたちばな）
image:Nikka-Mon.JPG|日華門（にっかもん・じっかもん）
image:Gekka-Mon.JPG|月華門（げっかもん）

### 皇后、後宮居所

  - **皇后宮常御殿**，位於御所北方，為皇后日常生活主要使用之殿閣。內部共十三室。
  - 御黑戶 ，即御佛堂。
  - **飛香舍**，在近代為女御納入、皇后冊立專用之所。
  - 透渡殿
  - **藤壺**，飛香舍的內庭，因種有藤花故名藤壺。
  - 玄輝門
  - 地震殿

### 皇子皇女居所

  - **御殿**，為皇子居所。
  - **姬宮御殿**，為皇女居所。

### 皇太子居所

  - **御花御殿**，[明治天皇為皇太子時居此御殿](../Page/明治天皇.md "wikilink")。
  - 御新建

### 其他殿舍及庭園造景

[Kyoto_palace_garden01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kyoto_palace_garden01.jpg "fig:Kyoto_palace_garden01.jpg")

  - **諸大夫の間**，為臣下、僧侶、武士等前往清涼殿謁見天皇前之休憩所。
  - **小御所**，主要為、天皇接見[將軍及諸位](../Page/征夷大將軍.md "wikilink")[大名的地方](../Page/大名.md "wikilink")。在西元1867年12月8日，天皇在此一殿閣頒布"[王政復古"的號令](../Page/王政復古大號令.md "wikilink")，即為有名的****。
  - **御池庭**
  - ****，主要為舉行、等活動的地方。殿內共分六室，其殿後與八景の間相連接。
  - **八景の間**，內有八室，位於御學問所之後。古時為[關白退朝之前的休憩所](../Page/關白.md "wikilink")。
  - **御三間**，為舉行[涅槃會](../Page/涅槃.md "wikilink")、[七夕及](../Page/七夕.md "wikilink")[盂蘭盆會等活動之主要場所](../Page/盂蘭盆會.md "wikilink")。
  - **長橋局**，位於參內殿東側，的居所。勾當內侍為[律令制度下的一項](../Page/律令制度.md "wikilink")[女官職](../Page/女官.md "wikilink")。為[掌侍一職的最高位](../Page/掌侍.md "wikilink")，職掌著御所內大小事務。
  - **[奏者所](../Page/奏者.md "wikilink")**，位於參內殿西側。
  - **参內殿**，為[上皇](../Page/上皇.md "wikilink")、皇族及[五攝家前往御常御殿面見天皇時的休憩所](../Page/五攝家.md "wikilink")。
  - **春興殿**
  - **宜陽殿**，內有次將座、[公卿座](../Page/公卿.md "wikilink")、大臣宿所、納殿及議所。
  - **錦台** ，為一處四疊半的茶室，位於御常御殿東面。
  - **御內庭**
  - **龍泉門**，為御常御殿要通往御涼所的一道門。
  - **迎春**，為安正御造營時依其[孝明天皇之喜好所建的一間茶室](../Page/孝明天皇.md "wikilink")。
  - **龍泉の庭**，為日式流水庭園造景。
  - **御日拝所**
  - **御涼所**，為天皇夏季避暑專用的一處御殿。因夏季多吹東風，故御殿東面的建築樣式較為寬廣。
  - **吹抜廊下**，為御涼所通往聽雪的木廊。
  - **聽雪**
  - **蝸牛の庭**，為日式枯山水造景。
  - **御湯殿**
  - **地震殿**

### 其他建築

  - **[御車寄](../Page/車寄.md "wikilink")**
  - **新御車寄**
  - **新御廊下**
  - **[御文庫](../Page/御文庫.md "wikilink")**
  - ****，又名御文庫、東山文庫等，位於御所東北隅。收藏著歷代天皇[墨寶](../Page/墨寶.md "wikilink")、書畫等珍貴文物。

## 参考文献

## 参见

  - [皇居](../Page/皇居.md "wikilink")
  - [吹上御苑](../Page/吹上御苑.md "wikilink")
  - [赤坂御苑](../Page/赤坂御苑.md "wikilink")
  - [京都御苑](../Page/京都御苑.md "wikilink")

{{-}}

[Category:京都市建築物](../Category/京都市建築物.md "wikilink")
[Category:日本地標](../Category/日本地標.md "wikilink")
[Category:日本庭園](../Category/日本庭園.md "wikilink")
[Category:日本皇室設施](../Category/日本皇室設施.md "wikilink")
[Category:日本後宮](../Category/日本後宮.md "wikilink")
[Category:上京区](../Category/上京区.md "wikilink")

1.  [](http://www.kunaicho.go.jp/about/shisetsu/shisetsu.html)